\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{dutch}{polish}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{color, colortbl}
\definecolor{Gray}{gray}{0.9}

\setlength\parindent{0pt}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\newcommand{\subject}{Sieci neuronowe}
\newcommand{\topic}{Laboratorium 2\\Płytka sieć jednokierunkowa do klasyfikacji cyfr ze zbioru MNIST}
\newcommand{\student}{Piotr Gogola\\226249}
\newcommand{\teacher}{mgr inż. Jan Jakubik}
\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\vspace*{\stretch{1}}
		\begin{center}
			\vspace{4cm}
			\Huge{\textbf{Raport}}\\
			\vspace{0.5cm}
			\textbf{\subject{}}\\
			\vspace{1cm}
			\textbf{\topic{}}\\
			\vspace{0.5cm}
			\student{}\\
			\vspace{1cm}
			Prowadzący: \teacher{}\\
			\vspace{3cm}
			\textit{Politechnika Wrocławska}\\
			\today{}
		\end{center}
		\vspace{\stretch{3}}
	\end{titlepage}
	\newpage{}
	\tableofcontents{}
	\newpage{}
	\section{Opis badań eksperymentalnych}
	
		\subsection{Plan eksperymentów}
		W zadaniu zostały rozpatrzony wpływ następujących parametrów na szybkość uczenia się modelu:
		\begin{itemize}
			\item Zakres początkowych wartości wag,
			\item Wartość współczynnika uczenia (learning rate),
			\item Wartość momentum,
			\item Wpływ wielkości batcha,
			\item Liczba neuronów w warstwie ukrytej,
			\item Wpływ funkcji ReLU jako funkcji aktywacji w warstwie ukrytej.
		\end{itemize}
		Uzyskane wyniki zostały przedstawione w postaci tabel i przebiegów wartości funkcji kosztu i trafności na zbiorze walidującym dla różnych kombinacji hiperparametrów. Czas uczenia wyrażany jest w postaci liczby epok potrzebnych do wyuczenia modelu. W celu ograniczenia czasu uczenia ograniczono również czas uczenia do 30 minut. Po każdej epoce następuje sprawdzenie za pomocą zbioru walidacyjnego czy nie nastąpiło przeuczenie modelu. Dopuszczalny wzrost wartości funkcji kosztu wynosi 0.05 względem najlepszego uzyskanego wyniku (model oraz najlepsza uzyskana wartość zostają zapisane), dla którego następuje potem sprawdzenie na zbiorze testowym skuteczności wyuczonego modelu.
		
		Na końcu przeprowadzono eksperyment ze zmienną liczbą neuronów w warstwie ukrytej, ale zamiast sigmoidalnej funkcji aktywacji wykorzystano funkcję ReLU w celu zbadania jej wpływu na skuteczność uczenia modelu.
		
		\subsection{Aplikacja wykorzystana do badań} 
		Sieć została zaimplementowany w języku Python~3.6 z wykorzystaniem biblioteki NumPy.
		
		\subsection{Zbiory danych użyte do badań}
		W zadaniu użyto zbioru MNIST zawierającego 60 000 wzorców trenujących i 10 000 testowych. Ze zbioru uczącego wyodrębniono zbiór 10 000 wzorców do zbioru walidującego uzyskując:
		\begin{itemize}
			\item Zbiór uczący: 50 tys.\@ wzorców,
			\item Zbiór walidujący: 10 tys.\@ wzorców,
			\item Zbiór testowy: 10 tys.\@ wzorców.
		\end{itemize}
	
		\subsection{Wpływ hiperparametrów na skuteczność uczenia się sieci płaskiej do rozpoznawania cyfr w zbiorze MNIST}
		\newlength\myboxwidth
		
		\setlength{\myboxwidth}{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep}
			\colorbox{Gray}{\parbox{\myboxwidth}{Wiersze tabeli oznaczone tym kolorem oznaczają, że uczenie modelu zakończyło się w wyniku przekroczenia maksymalnego założonego czasu uczenia.}}\\
		
			\subsubsection{Wpływ przedziału losowanych wag}\label{sub:initial_ranges}		
			\input{charts/initial_ranges.pklgraph}
			
			\subsubsection{Wpływ wartości współczynnika uczenia}\label{sub:learning_rates}
			\input{charts/learning_rates.pklgraph}
			
			
			\subsubsection{Wpływ wartości momentum metody SGD}\label{sub:momentums}
			\input{charts/momentums.pklgraph}
			
			
			\subsubsection{Wpływ wielkości mini-batcha}\label{sub:batch_sizes}
			\input{charts/batch_sizes.pklgraph}
			
			\subsubsection{Wpływ wielkości warstwy ukrytej sieci}\label{sub:hidden_layer_sizes}
			\input{charts/hidden_layer_size.pklgraph}
			
			\subsubsection{Funkcja ReLU jako funkcja aktywacji w warstwie ukrytej}\label{sub:hidden_layer_sizes_relu}
			\input{charts/hidden_layer_size_relu.pklgraph}
			
			
	
		
	\section{Wnioski}
		\subsection{Wpływ przedziału losowanych wag}
		Wyniki przedstawione w tabeli \ref{tab:initial_ranges} i na wykresach \ref{fig:initial_ranges_loss} i \ref{fig:initial_ranges_accuracy} wskazują, że w rozpatrywanym problemie rozpoznawania cyfr pisanych najlepszą zbieżność (przy ustalonych pozostałych parametrach) uzyskuje się dla początkowego przedziału losowania wag wynoszących około $\pm{}0.4$, $\pm{}0.5$. Wraz ze zwiększaniem początkowego przedziału wag pogarszała się zbieżność, co poza wykresami wartości funkcji kosztu i skuteczności na zbiorze walidującym widoczne jest w tabeli \ref{tab:initial_ranges} w kolumnie \enquote{Trafność}. Można zauważyć dobrą zbieżność również w przypadku wag wynoszących $\pm{}0.2$ jednak szybko doszło do przeuczenia modelu.
		
		\subsection{Wpływ wartości współczynnika uczenia}
		Badanie wpływu wartości współczynnika uczenia na szybkość i skuteczność uczenia modelu przedstawiona w sekcji \ref{sub:learning_rates} pokazuje związek pomiędzy jego wartością, a szybkością zbieżności. Dla wartości wynoszącej 0.5 zaobserwowano dużą zbieżność, a model już po 36 epokach uzyskał trafność na zbiorze testowym na poziomie 85\% po czym doszło do zjawiska przeuczenia. Wraz ze zmniejszaniem wartości hiperparametru proces uczenia trwał dużej, ale do przeuczenia nie dochodziło, a model miał szansę poprawy wartości wag o mniejszy krok co przekłada się na lepszy wynik końcowy. 
		
		\subsection{Wpływ wartości momentum metody SGD}
		W każdym z rozpatrywanych przypadków wartości momentum uzyskany wynik trafności na zbiorze testowym był podobny, a proces uczenia zakończył się w wyniku przekroczenia założonego maksymalnego czasu uczenia modelu. Duża wartość momentum umożliwiła szybszą zbieżność modelu. Wraz ze zwiększaniem wartości momentum wartość funkcji kosztu i skuteczność rozpoznawania cyfr na zbiorze walidacyjnym szybciej dochodziło do stanu ustalonego.
		
		\subsection{Wpływ wielkości mini-batcha}
		Wyniki przedstawione w tabeli \ref{tab:batch_size} oraz na wykresach \ref{fig:batch_size_loss} i \ref{fig:batch_size_accuracy} pokazują, że dla rozpatrywanego przypadku najlepszy wynik uzyskiwany jest dla przypadku, gdy wielkość mini-batch wynosi 50. Im większy rozmiar batcha podczas pojedynczej iteracji uczenia skuteczność uczenia modelu jest gorsza. Jednocześnie można zauważyć, że związane jest to z wolniejszym przetwarzaniem wszystkich wzorców uczących co daje mniejszą liczbę epok podczas procesu uczenia.
		
		
		\subsection{Wpływ wielkości warstwy ukrytej sieci}
		Eksperyment dotyczący wpływu wielkości warstwy ukrytej sieci pokazuje, że najlepsze wyniki uzyskiwane są dla przypadku, gdy warstwa ukryta liczbą neuronów odpowiada średniej arytmetycznej pomiędzy warstwą wejściową, a warstwą wyjściową, tj.\@ 300-400 neuronów. Im mniejsza liczba neuronów tym szybciej dochodzi do zjawiska przeuczenia modelu -- mniejsza liczba parametrów wpływa na szybsze dopasowanie się modelu do danych uczących. Jednocześnie duża liczba neuronów wydłuża czas uczenia modelu (w tym samym czasie wykonano mniej epok).
		
		\subsection{Wpływ funkcji ReLU jako funkcji aktywacji w warstwie ukrytej}
		W celu zbadania wpływu funkcji ReLU jako funkcji aktywacji zamiast funkcji sigmoidalnej w warstwie ukrytej wykonano ponownie eksperyment sprawdzający wpływ liczby neuronów w warstwie ukrytej. Wyniki przedstawione zostały w sekcji \ref{sub:hidden_layer_sizes_relu}. W rozpatrywanym przypadku użycie funkcji ReLU wykazało gorsze efekty niż gdy funkcją aktywacji była funkcja sigmoidalna. Zbieżność modelu jest gorszaa, uzyskany wynik końcowy gorszy niż w przypadkach rozpatrywanych w sekcji \ref{sub:hidden_layer_sizes}.

\end{document}